\input{../../../main.tex}
\graphicspath{ {pics/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Лекции}{11 класс}


\section{Лекция 1 (отчасти повторение)}
\begin{itemize}
    \item Что такое магнетизм (коротко)
    \item Сила Лоренца, сила Ампера
    \item Закон Био--Саварра--Лапласа
    \item Нахождение поля от витка с током на его оси, от прямого проводника,
    \item Теорема Гаусса для напряженности магнитного поля
    \item Теорема о циркуляции магнитного поля
    \item Расчет индукции $B$ на оси соленоида (конечного и бесконечного)
\end{itemize}

\subsection{Электромагнетизм}

Магнетизм~--- форма взаимодействия двух движущихся зарядов.

Сила, действующая на заряд, равна
$$\vec{F_{\text{л}}} = q[\vec{v}, \vec{B}],$$
где $\vec{B}$~--- магнитное поле.

\input{pics/th01.tex}

\begin{equation}
    \label{eq:bsl}
    \dd{\vec{B}} = \frac{\mu \mu_0I}{4\pi} \frac{[\dd{\vec{\ell}}, \vec{r}]}{r^3}, 
\end{equation}
где $\mu_0$~--- магнитная проницаемость вакуума, $\mu$~--- проницаемость вещества, $\vec{r}$~---
расстояние до точки, в которой определятся магнитная индукция. $I$~--- скаляр, направление тока
учитывается в $\dd{\vec{r}}$. 

\input{pics/th02.tex}

Для вывода $\vec{B}$ суммируются все заряды.

\input{pics/th03.tex}

$$\dd{t} = \frac{\dd{\ell}}{v}$$

$$I = \dv{q}{t} = \frac{\dd{q} \cdot v}{\dd{\ell}}$$
подставим в (\ref{eq:bsl}):
$$\dd{\vec{B}} = \frac{\mu \mu_0}{4\pi}\frac{\dd{q} [\vec{v}, \vec{r}]}{r^3}$$

$$\vec{F}_A = I[\dd{\vec{\ell}}, \vec{B}]$$

\subsection{Нахождение индукции магнитного поля от витка с током}
\includegraphics{th04}

Известны $I$ и $R$, $x$~--- произвольное.
$$
\dd{\vec{B}} = \frac{\mu \mu_0 I}{4\pi} \frac{[\dd{\vec{\ell}}, \vec{r}]}{r^3} =
\frac{\mu\mu_0I}{4\pi} \frac{[\dd{\vec{\ell}}, \vec{r}]}{(R^2 + x^2)^{3 / 2}} =
\frac{\mu\mu_0I}{4\pi} \frac{\dd{\ell} \sqrt{R^2 + x^2}}{(R^2 + x^2)^{3 / 2}}
$$

\input{pics/th05.tex}

Индукция от всех остальных точек будет образовывать воронку.
$$\cos\alpha = \frac{R}{\sqrt{R^2 + x^2}}$$
$$\dd{B_x} = \frac{\mu\mu_0I}{4\pi} \frac{\dd{\ell} \sqrt{R^2 + x^2}}{(R^2 + x^2)^{3 / 2}} \cos\alpha$$ 
$$\dd{B_x} = \frac{\mu\mu_0I \dd{\ell} R}{4\pi (R^2 + x^2)^{3 / 2}}$$
$$B = \int\limits_0^{2\pi R} \dd{B_x} = 
\frac{\mu\mu_0IR}{4\pi(R^2 + x^2)^{3 / 2}} \int\limits_0^{2\pi R} \dd{\ell} =
\frac{\mu\mu_02\pi R^2I}{4\pi(R^2 + x^2)^{3 / 2}} =
\frac{\mu\mu_0R^2I}{2(R^2 + x^2)^{3 / 2}}$$

Предельные случаи.
\begin{enumerate}
    \item $x \to \infty$
        $$B = \frac{\mu\mu_0R^2\pi I}{2x^3\pi} = \frac{2\mu\mu_0p_x}{4\pi x^3},$$
        где $p_x = S_{\text{витка}}I$~--- магнитный момент ($\vec{p} = SI \vec{n}$).
    \item $x \to 0$
        $$B = \frac{\mu\mu_0R^2I}{2R^3} = \frac{\mu\mu_0I}{2R}.$$
\end{enumerate}

\subsection{Магнитная индукция от провода с током}


\includegraphics{th06}

Разбиваем на маленькие кусочки.
$$\dd{B} = \frac{\mu\mu_0 I \dd{\ell} r \sin\alpha}{4\pi r^3}$$

$$r = \frac{a}{\sin\alpha}$$

$$\dd{B} = \frac{\mu\mu_0 I \dd{\ell} a}{4\pi r^3}$$

Просуммируем по $\dd{\ell}$, учитывая, что $r = \sqrt{x^2 + a^2}$:
$$\dd{B} = \frac{\mu\mu_0 I \dd{\ell} a}{4\pi(x^2 + a^2)^{3 / 2}}$$
$x = a \tg\beta$, дифференцируем: $\dd{x} = \frac{a \dd{\beta}}{\cos^2\beta}$

$$dB = \frac{\mu\mu_0Ia}{4\pi} \frac{a \dd{\beta}}{\cos^2\beta} \frac{1}{(x^2 + a^2)^{3 / 2}}$$

$$(x^2 + a^2)^{3 / 2} = a^3(1 + \tg^2\beta)^{3/2} = \frac{a^3}{\cos^3\beta}$$

$$\dd{B} = \frac{\mu\mu_0 I a^2 \dd{\beta}\cos^3\beta}{4\pi\cos^2\beta a^3}$$

$$\dd{B} = \frac{\mu\mu_0 I \cos\beta \dd{\beta}}{4\pi a}$$

$$B = \int\limits_{-\gamma}^{\gamma} \frac{\mu\mu_0 I \cos\beta \dd{\beta}}{4\pi a} =
\left.\frac{\mu\mu_0I}{4\pi a}\sin\beta \right|_{-\gamma}^{\gamma} = 
\frac{2L}{\sqrt{L^2 + a^2}}\frac{\mu\mu_0I}{4\pi a}$$

Так же можно решить задачу для несимметричного расположения точки относительно провода.

\input{pics/th07.tex}

Предельный случай $L \to \infty$, $\gamma \to 90^\circ$:
$$B = \frac{2\mu\mu_0I}{4\pi a}$$

\subsection{Теорема Гаусса для индукции магнитного поля}
\input{pics/th08.tex}

Докажем, что поток вектора магнитного поля через замкнутую поверхность равен нулю.

\input{pics/th09.tex}

Поток: $\dd{\Phi} = \dd{\vec{S}} \cdot \vec{B}$.

\includegraphics{th10}

Линии индукции замкнуты в силу симметрии задачи.
Рассмотрим трубку между двумя линиями индукции (1 и 2).
Там одинаковый поток через любое сечение.

\subsection{Циркуляция вектора по замкнутому контуру}
\includegraphics{th11}

Циркуляция~--- $\oint \vec{B} \dd{\vec{\ell}}$.
$$\cos \beta \dd{\ell} = \dd{\varphi r}$$
$$\int\limits_0^{2\pi} B \dd{\ell} \cos\beta = \int\limits_0^{2\pi} B \dd{\varphi} \cdot r =
\int\limits_0^{2\pi} \frac{2\mu\mu_0 I r \dd{\varphi}}{4\pi r^3} = \mu\mu_0I$$

\includegraphics{th12}

\subsection{Поле, созданное внутри конечного соленоида}
\includegraphics{th13}

Плотность витков $n$, сила тока $I$, радиус $R$.
$$\dd{N} = n \dd{x}$$

$$n \dd{x} I = \dd{I_{\text{кольца}}}$$

$$
\dd{B} = \frac{\mu\mu_0 \dd{I} R^2}{2(x^2 + R^2)^{3 / 2}} =
\frac{\mu\mu_0 n I R^2 \dd{x}}{2(x^2 + R^2)^{3 / 2}}
$$
--- индукция от одного кольца

\includegraphics{th14}

$$B = \int\limits_{x_1}^{x_2} \frac{\mu\mu_0n I R^2 \dd{x}}{2(x^2 + R^2)^{3 / 2}}$$

$$x = R\tg\beta,\quad \dd{x} = \frac{\dd{\beta}}{\cos^2\beta},\quad (x^2 + R^2)^{3 / 2} =
\frac{R^3}{\cos^3\beta}$$

$$
    \int\frac{\dd{x}}{2(x^2 + R^2)^{3 / 2}} = \int\frac{\dd{\beta}}{\cos^2\beta}\frac{\cos^3\beta}{R^3} =
    \int\frac{\cos\beta}{R^2} = \frac{\sin\beta}{R^2} + \const = \frac{x}{\sqrt{x^2 + R^2} R^2} + \const
$$
    
$$B = \frac{\cos\alpha_1 + \cos\alpha_2}{R^2} \frac{\mu\mu_0nR^2I}{2}$$

\section{Лекция}

\begin{enumerate}
    \item Магнитное поле в веществе, магнитная проницаемость.
    \item Классы магнетиков.
    \item Магнитный момент витка.
    \item Магнитный поток.
    \item Вектор $H$; намагниченность $J$; теоремы о циркуляции $B$, $H$, $J$.
    \item Изменение $B$ и $H$ при переходе через границу раздела между двумя магнетиками.
    \item Закон электромагнитной индукции.
\end{enumerate}


\subsection{Магнитное поле в веществе}
Проводник с током создает магнитное поле.
Вещества могут намагничиваться во внешнем магнитном поле.

\begin{enumerate}
    \item  Диамагнетики создают магнитное поле, направленное противоположно внешнему. К ним относятся:
        инертные газы, серебро, золото, медь. Магнитный момент (для витка с током): $\vec{p}_m = IS
        \vec{n}$.

        \input{pics/th15.tex}
    \item Парамагнетики: есть свой магнитный момент вне магнитного поля, $\sum \vec{p}_{mi} = 0$ при $\vec{B}
        = 0$. Во внешнем поле $\sum \vec{p}_{mi} \neq 0$, $\mu > 1$. Слабо реагируют на магнитное поле, но
        намагничиваются.
    \item Ферромагнетики: $\sum \vec{p}_{mi} \neq 0$ при $\vec{B} = 0$. Состоят из доменов, у которых есть свой
        магнитный момент. Размер доменов~--- порядка микрона. Это вещество будет создавать магнитное поле. Мы
        можем его перемагнитить.

        \includegraphics{th16}
\end{enumerate}


Петля гистерезиса.

\input{pics/th17.tex}

Для парамагнетиков петля будет очень узкая.

$J$~--- намагниченность.
$$\vec{J} = \dv{\vec{p}_m}{V}$$
$$\vec{B} = \vec{B}_{\text{внеш}} + \vec{B}_{\text{микро}}$$

Рассмотрим намагниченный цилиндр.

\input{pics/th18.tex}
\input{pics/th19.tex}


Можем заменить маленькие циркулирующие токи на один большой по ободу.
$$\oint \vec{B} \dd{\vec{\ell}} = \mu_0I = \mu_0 (I_{\text{микро}} + I_{\text{макро}})$$

\input{pics/th20.tex}

Так идут магнитные линии.

$$\vec{p}_{m \text{цилиндра}} = \vec{J} V = \vec{J} hS$$

$$\vec{p}_m = I_{\text{боковой}}S \vec{n}$$

$$I_{\text{боковой}} \vec{n} = \vec{J} h$$

$$\vec{n} i_{\text{бок}} = \vec{J},\quad i_{\text{бок}} = \frac{I_{\text{боковой}}}{h}$$

Если микротоки в разных плоскостях, это тоже верно.

Рассмотрим контур.

\includegraphics{th21}

Ток по контуру создают только те микротоки, которые <<нанизаны>> на контур. Возьмем тороид по контуру,
нанизанный на микротоки.

\includegraphics{th22}

$$\dd{I} = \vec{J} \dd{\vec{\ell}} \quad \text{(по кусочку}~\dd{\vec{\ell}}\text{)}$$
    
$$\oint \vec{J} \dd{\vec{\ell}} = I \quad\text{--- ток, пронизывающий площадку и текущий по сторонам}$$
    
$$\oint \vec{B} \dd{\vec{\ell}} = \mu_0I_{\text{макро}} + \mu_0 \oint \vec{J} \dd{\vec{\ell}}$$

$$\oint (\vec{B} - \mu_0 \vec{J}) \dd{\vec{\ell}} = \mu_0I_{\text{макро}}$$

$$\oint \left(\frac{\vec{B}}{\mu_0} - \vec{J} \right) \dd{\vec{\ell}} = I_{\text{макро}}$$

$$\vec{H} = \frac{\vec{B}}{\mu_0} - \vec{J} \quad\text{--- напряженность магнитного поля}$$

$$\vec{B} = \mu\mu_0 \vec{H}$$

$$\oint \vec{B} \dd{\vec{\ell}} = I\mu_0 \quad\text{(в вакууме)}$$

$$\vec{B} - \vec{J}\mu_0 = \mu_0\vec{H}$$

$$\vec{J} = \chi \vec{H}$$
$\chi$ --- магнитная восприимчивость

$$\vec{B} - \chi \vec{H} \mu_0 = \mu_0H$$

$$\vec{B} = (\chi + 1)\mu_0 \vec{H}$$

$$\mu = \chi + 1$$
$\mu$ --- магнитная проницаемость вещества

$$\vec{B} = \mu\mu_0 \vec{H}$$
$$\oint \vec{H} \dd{\vec{\ell}} = I_{\text{макро}}$$

Рассмотрим две среды и разделяющую их плоскость.

\input{pics/th23.tex}

\includegraphics{th24}

$$h \ll \ell$$

$$\oint \vec{B} \dd{\vec{S}} = 0$$

$$\Phi_1 + \Phi_2 + \Phi_{\text{бок}} = 0$$

$$\vec{B}_1 \vec{n} S_1 - \vec{B}_2 \vec{n} S_2 = 0$$

$$B_{1n} = B_{2n}$$

\includegraphics{th25}

$$h \ll {\ell}$$

Поскольку макроток не течет, можем записать:

$$\oint \vec{H} \dd{\vec{\ell}} = I_{\text{макро}} = 0$$

$$\vec{H}_1 \vec{\tau}_1 \ell - \vec{H}_2 \vec{\tau}_2 \ell = 0$$

$$H_{\tau1} = H_{\tau2}$$

\includegraphics{th26}

$$\vec{B}_1 = \mu_1\mu_0 \vec{H}_1, \quad \vec{B}_2 = \mu_2\mu_0 \vec{H}_2$$
$$\frac{B_{1\tau}}{B_{2\tau}} = \frac{\mu_1}{\mu_2}$$
$$\frac{B_{1n}}{B_{2n}} = \frac{\mu_1 H_{1n}}{\mu_2 H_{2n}}$$
$$\frac{H_{1n}}{H_{2n}} = \frac{\mu_2}{\mu_1}$$

\subsection*{Электромагнитная индукция}
\includegraphics{th27}

Рассмотрим электроны этой перекладины~--- на них действует сила Лоренца.
$$\vec{F_{\text{Л}}} = q[\vec{v}, \vec{B}]$$

$$\vec{E} = \frac{\vec{F}}{q} = [\vec{v}, \vec{B}]\quad\text{(стороннее, кулоновское)}$$

$$\mathscr{E} = \vec{E} \vec{\ell} = [\vec{v}, \vec{B}] \vec{\ell}$$

$$\mathscr{E} = v B \ell \sin(\vec v, \vec B)\cos\alpha$$

$$\dd{t}\mathscr{E} = -v \dd{t} B {\ell} = -B\dd{S}$$
($\dd{S}$ --- площадь, заметенная перекладиной за $\dd{t}$)

$$\mathscr{E} = -B \dv{S}{t}$$

$$\mathscr{E} = -\dv{\Phi}{t}$$

Это верно для любого контура.

\section{Лекция 3}

\begin{enumerate}
    \item Самоиндукция.
    \item Энергия магнитного поля тока.
    \item Цепи переменного тока.
    \item Индуктивное сопротивление.
    \item Емкостное сопротивление.
    \item Импеданс.
    \item Способы представления токов, напряжений и ЭДС: аналитический, векторный, комплексный.
    \item Построение векторных диаграмм.
    \item Действующее значение тока и напряжения.
    \item Полное сопротивление.
\end{enumerate}

\subsection{Цепи переменного тока}
Переменный ток~--- ток, который изменяется по направлению и/или силе.

Периодический ток~--- зависимость тока от времени является периодической функцией.

\input{pics/th28.tex}

Синусоидальный ток~--- мгновенное значение тока $i$ дается формулой $i(t) = I_m\sin(\omega t +
\psi_i)$. Здесь $I_m$~--- амплитудное значение, $\psi_i$~--- начальная фаза.

Найдем ЭДС вращающейся рамки.

\input{pics/th29.tex}

$$S_n = S\sin\alpha$$

\input{pics/th30.tex}

$$\Phi = SB\sin\omega t$$
$$\mathscr{E} = -\dv{\Phi}{t} = \omega SB\cos\omega t$$

Способы представления синусоидальных токов.

1. Аналитический:  $i(t) = I_m\sin(\omega t + \psi_i)$ (сложение уравнений).

2. Графический (сложение графиков).

\includegraphics{th31}

3. Векторный.

\input{pics/th32.tex}

\includegraphics{th33}

4. Комплексные числа.

$$i(t) = I_me^{j(\omega t + \varphi_i)}$$
$$j^2 = -1$$

\input{pics/th34.tex}

$$z = a + bj = |z|e^{j\varphi}$$

\subsection*{Индуктивность}

\input{pics/th35.tex}

$L = \frac{\Phi_B}{I}$~--- индуктивность. Измеряется в генри ($\unit{Гн}$).

При изменении тока также будет изменяться поток. По теореме о циркуляции
$$\oint \vec{E} \dd{\vec{\ell}} = -\dv{\Phi_B}{t}$$

Найдем напряжение на концах катушки:
$$\mathscr{E} = -\dv{\Phi}{t} = -L\dv{I}{t}$$
$$U_L = L \dv{i}{t} = L\ddot q$$

Разность фаз между колебаниями тока и напряжения
$$i = I_m e^{j(\omega t + \varphi)}$$
$$U_L = L \dv{i}{t} = LI_mj\omega e^{j(\omega t + \varphi)} = L\omega I_m e^{j(\omega t + \frac{\pi}{2} + \varphi)}$$

\input{pics/th36.tex}

Фаза напряжения опережает на $\frac{\pi}{2}$ фазу катушки.

$$U_L = Lj\omega I_me^{j(\omega t + \varphi)} = i(t) L\omega j$$
$$X_L = L\omega j\quad\text{--- индуктивное сопротивление}$$

\subsection*{Конденсаторы}
$$q = CU$$
$$\frac{dq}{dt} = i(t) = I_me^{j(\omega t + \varphi)}$$
$$i(t) = \frac{dq}{dt}= C\frac{dU}{dt}$$
$$U(t) = \frac{1}{C}\int dq = \frac{1}{C}\int \frac{I_m}{j\omega}e^{j(\omega t + \varphi)}d(j(\omega t + \varphi)) = \frac{I_m}{Cj\omega}e^{j(\omega t + \varphi)} + \const$$
$$U(t) = \frac{I_me^{j(\omega t + \varphi)}}{jC\omega} = \frac{i(t)}{jC\omega} = i(t)X_C$$

$$Z_L = X_L = L\omega j, \quad Z_C = X_C = \frac{1}{C\omega j}\quad\text{--- реактивное сопротивление}$$

$$U(t) = i(t)Z$$
Можем пользоваться законами из теории постоянного тока.

На реактивном сопротивлении, в отличие от активного, нет тепловых потерь. В этом случае энергия запасается и перераспределяется.

\section*{Лекция 4}

\begin{itemize}
    \item Колебательные контуры.
    \item Законы Кирхгофа для цепей с переменным током.
    \item Цепь с последовательным соединением элементов.
    \item Цепь с параллельным соединением элементов.
    \item Мощность, выделяющаяся в цепи.
    \item Активная, реактивная, полная мощность.
    \item Бонус (осталось время): вывод формулы энергии витка с известным магнитным моментов во внешнем
        магнитном поле.
\end{itemize}

\input{pics/th37.tex}

$$u = U_me^{j\omega t}$$
$$U = U_R + U_L + U_C = i(X_L + X_C + R) = iZ$$

\input{pics/th38.tex}

$$|Z| = \sqrt{(|X_L| - |X_C|)^2 + R^2}$$
$$\tg\varphi = \frac{|X_L| - |X_C|}{R}$$

Рассмотрим параллельное подключение.

\input{pics/th39.tex}

$$i_LX_L = i_CX_C = i_RR = U_{\text{внеш}}$$
$$Zi_{\text{общ}} = U_{\text{внеш}}$$
$$i_L = \frac{U_{\text{внеш}}}{X_L}, \quad i_C = \frac{U_{\text{внеш}}}{X_C}, \quad i_R = \frac{U_{\text{внеш}}}{R}$$
$$i_{\text{общ}} = U_{\text{внеш}}\left(\frac{1}{X_L} + \frac{1}{X_L} + \frac{1}{R}\right)$$
$$\frac{U_{\text{внеш}}}{i_{\text{общ}}} = Z_\parallel = \frac{1}{\frac{1}{X_L} + \frac{1}{X_L} + \frac{1}{R}}$$

\input{pics/th40.tex}

Пусть $|X_L| = |X_C|$, тогда
$$L\omega = \frac{1}{C\omega}$$
$$\omega^2 = \frac{1}{LC},\quad\text{где } \omega \text{ --- резонансная частота}$$

При такой частоте сопротивление системы <<конденсатор + катушка>> равно нулю. Суммарное напряжение равно
напряжению на резисторе, при этом на конденсаторе и катушке большие напряжения, но разные по знаку. 

Почему у нас будет одинаковая частота? Доказательство:

$$U_L = L\ddot q, \quad U_R = R\dot q, \quad U_C = q\frac{1}{C}$$
$$U_{\text{внеш}} = L \ddot q + R \dot q + \frac{1}{C}q$$
$$U_{\text{внеш}} = U_m\sin\omega t$$
$$q = A\sin\omega t + B\cos\omega t$$
$$\dot q = A\omega\cos\omega t - B\omega\sin\omega t$$
$$\ddot q = -A\omega^2\sin\omega t - B\omega^2\cos\omega t$$
$$U_m\sin\omega t = -L\omega^2(A\sin\omega t + B\cos\omega t) + R\omega(A\cos\omega t - B\sin\omega t) + \frac{1}{C}(A\sin\omega t + B\cos\omega t)$$
Синус и косинус --- линейно независимые функции. Приравняем коэффициенты при синусе:
$$U_m = -L\omega^2A - R\omega B + \frac{1}{C}A$$
При косинусе:
$$0 = -L\omega^2 B + R\omega A + \frac{1}{C}B$$

$$A = I_{\text{действ}}U_{\text{действ}}T = \int\displaylimits_0^T U(t)I(t)dt$$
$$I_{\text{действ}} = \frac{I_m}{\sqrt{2}}$$

\subsection*{Мощность}
Для постоянного тока $P=UI$.

1. Активная мощность.

Мгновенная мощность:
$$P(t) = U(t)i(t) = U_m\sin\omega t I_m\sin\omega t = U_mI_m\sin^2\omega t = \frac{U_mI_m}{2}(1-\cos2\omega t)$$

2. Реактивная мощность.

Рассмотрим катушку. Будем считать начальную фазу для тока равной нулю. Тогда для напряжения она равна $\frac{\pi}{2}$.
$$i(t) = I_m\sin\omega t$$
$$U(t) = U_m\sin\left(\omega t + \frac{\pi}{2}\right)$$
$$P(t) = I_mU_m\sin\omega t\sin\left(\omega t + \frac{\pi}{2}\right) = \frac{I_mU_m}{2}\left(\cos\frac{\pi}{2} - \cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)\right) =$$
$$= -\frac{I_mU_m}{2}\cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right) = -I_{\text{д}}U_{\text{д}}\cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)$$
Отрицательная мощность означает, что энергия катушки убывает и возвращается к источнику.

Рассмотрим конденсатор.
$$P_C(t) = I_mU_m\sin\omega t\sin\left(\omega t - \frac{\pi}{2}\right) = \frac{I_mU_m}{2}\left(\cos\frac{\pi}{2} - \cos\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right)\right) = -I_{\text{д}}U_{\text{д}}\cos\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right)$$

Средняя мощность за период
$$P_{\text{акт}} = \frac{1}{T}\int\displaylimits_0^T U_{\text{д}}I_{\text{д}}(1-\cos2\omega t)dt = \frac{U_{\text{д}}I_{\text{д}}}{T}T = U_{\text{д}}I_{\text{д}}$$
$$P_C = -\frac{1}{T}\int\displaylimits_0^T I_{\text{д}}U_{\text{д}}\cos\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)dt = 0$$

$$Q_C = I_{\text{д}}U_{\text{д}} \quad \text{--- реактивная мощность на конденсаторе}$$
$$Q_L = I_{\text{д}}^2X_L$$
$Q_L$, $Q_C$~--- амплитудное значение

Измеряется в ВАр (вольт-ампер реактивный).

\subsection*{Векторные диаграммы}

\input{pics/th41.tex}

\includegraphics{th42}

$$
    P_a = I_{\text{д}}U_{\text{д}}(1 - \cos 2\omega t) = I_{\text{д}}U_{\text{д}} -
    \text{Re}\left(I_{\text{д}}U_{\text{д}}e^{j\cdot2\omega t}\right)
$$
    
$$
    P_C = I_{\text{д}}U_{\text{д}}\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right) =
    \text{Re}\left(-I_{\text{д}}U_{\text{д}}e^{j\left(2\omega t + \frac{\pi}{2}\right)}\right)
$$

    
$$
    P_L = I_{\text{д}}U_{\text{д}}\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right) =
    \text{Re}\left(-I_{\text{д}}U_{\text{д}}e^{j\left(2\omega t - \frac{\pi}{2}\right)}\right)
$$

\input{pics/th43.tex}

$S$ --- общая мощность
$$S = \sqrt{Q^2 + P^2}$$
$$P = S\cos\varphi, \quad Q = S\sin\varphi$$
$$S = IU_{\text{цепи}}$$

\subsection*{Энергия конденсатора и катушки}
Энергия катушки индуктивности
$$Q_L = \frac{dE}{dt} = I_{\text{д}}^2X_L$$
Напряжение:
$$U = \frac{di}{dt}L$$
$$Q_{\text{катушки}} = \frac{di}{dt}Li$$
$$\int\displaylimits_0^T Qdt = \int\displaylimits_{I_1}^{I_2} Lidi$$
$$\Delta E = \Delta\left(\frac{Li^2}{2}\right) = E_2-E_1 = \frac{LI_2^2}{2} - \frac{LI_1^2}{2}$$
$$E = \frac{LI^2}{2}$$

Энергия конденсатора
$$U = \frac{q}{C}$$
$$Q_C = UI = \frac{q}{C}I = \frac{q}{C}\frac{dq}{dt}$$
$$\int\displaylimits_0^T Q_Cdt = \int\displaylimits_{q_1}^{q_2} q\frac{dq}{C}$$
$$\Delta E = \frac{q_2^2}{2C} - \frac{q_1^2}{2C}$$
$$E = \frac{q^2}{2C}$$

\subsection*{Энергия магнитного диполя в магнитном поле}
Магнитный момент $\vec{p}_m = IS \vec{n}$

\input{pics/th44.tex}

Поле $\vec{B}_0$ однородно.

$$\vec{M} = [\vec{p}_m \vec{B}_0]$$

$$\int [\vec{p}_m \vec{B}_0] \dd{\varphi} = \int p_mB_0 \sin \varphi \dd{\varphi} = -p_mB_0\cos\varphi +
\const = -\vec{p}_m \vec{B}_0 + \const$$
$$A = (-\vec{p}_m \vec{B}_0 + \const)^\prime$$

\input{pics/th45.tex}

Немного повернули:
$$\dd{A} = \dd{\varphi} rF = \dd{\varphi} M$$
$$A = \vec{M} \Delta \vec{\varphi}$$

\end{document}